# HorizontalPodAutoscaler

Dans cet exercice, nous allons utiliser une ressource de type *HorizontalPodAutoscaler* afin d'augmenter, ou de diminuer, automatiquement le nombre de réplicas d'un Deployment en fonction de l'utilisation du CPU.

## Création d'un Deployment

Copiez le contenu suivant dans le fichier *deploy.yaml*.

```
apiVersion: apps/v1
kind: Deployment
metadata:
  name: w3
spec:
  selector:
    matchLabels:
      app: w3
  replicas: 1
  template:
    metadata:
      labels:
        app: w3
    spec:
      containers:
        - image: nginx:1.20-alpine
          name: w3
          ports:
            - containerPort: 80
          resources:
            requests:
              cpu: 200m
```

Créez ensuite ce Deployment avec la commande suivante:

```
$ kubectl apply -f deploy.yaml
```

## Création d'un Service

Copiez le contenu suivant dans le fichier *svc.yaml*.

```
apiVersion: v1
kind: Service
metadata:
  name: w3
spec:
  ports:
  - port: 80
    protocol: TCP
    targetPort: 80
  selector:
    app: w3
```

Créez ensuite ce Service avec la commande suivante:

```
$ kubectl apply -f svc.yaml
```

## Installation du Metrics server

Avant de créer la ressource *HorizontalPodAutoscaler*, nous avons besoin de mettre en place le *metrics-server* qui sera en charge de récupérer les metrics de consommation des Pods (CPU / mémoire). Ces metrics seront ensuite utilisées par le *HorizontalPodAutoscaler* pour augmenter ou diminuer automatiquement le nombre de Pods du Deployment en fonction de la charge.

- Si vous utilisez Minikube

le lancement du *metrics-server* peut se faire simplement avec la commande suivante:

```
minikube addons enable metrics-server
```

- Si vous n'utilisez pas Minikube

il est nécessaire de déployer le process *metrics-server* avec la commande suivante:

```
kubectl apply -f https://github.com/kubernetes-sigs/metrics-server/releases/latest/download/components.yaml
```

Différentes ressources sont créées lors de l'installation du *metrics-server*, nous reviendrons sur celles-ci dans la suite du cours.

```
serviceaccount/metrics-server created
clusterrole.rbac.authorization.k8s.io/system:aggregated-metrics-reader created
clusterrole.rbac.authorization.k8s.io/system:metrics-server created
rolebinding.rbac.authorization.k8s.io/metrics-server-auth-reader created
clusterrolebinding.rbac.authorization.k8s.io/metrics-server:system:auth-delegator created
clusterrolebinding.rbac.authorization.k8s.io/system:metrics-server created
service/metrics-server created
deployment.apps/metrics-server created
apiservice.apiregistration.k8s.io/v1beta1.metrics.k8s.io created
```

## Accès aux métrics

Au bout de quelques dizaines de secondes, le *metrics-server* commencera à collecter des metrics. Vous pouvez le vérifier avec la commande suivante qui récupère la consommation CPU et mémoire des nodes:

```
$ kubectl top nodes
NAME            CPU(cores)   CPU%   MEMORY(bytes)   MEMORY%
workers-3ha6f   50m          2%     628Mi           20%
workers-3ha6x   92m          4%     644Mi           20%
workers-3ha6y   52m          2%     739Mi           23%
```

Note: cet exemple est obtenu sur un cluster constitué de 3 nodes

## Création de la ressource HorizontalPodAutoscaler

Nous allons maintenant définir un *HorizontalPodAutoscaler* qui sera en charge de modifier le nombre de réplicas du Deployment si celui-ci utilise plus de 10% du CPU qui lui est alloué (10% est une valeur très faible choisie simplement pour cet exemple, dans un contexte hors exercice, cette valeur sera plus élevée).

Utilisez tout d'abord la commande suivante pour vérifier quelle version de la ressource *HorizontalPodAutoscaler* est disponible dans votre cluster:

```
kubectl api-versions | grep autoscaling
```

- 1er cas: *autoscaling/v2* n'est pas listé

Créez un *hpa.yaml* avec le contenu suivant:

```
apiVersion: autoscaling/v1
kind: HorizontalPodAutoscaler
metadata:
  name: hpa
spec:
  scaleTargetRef:
    apiVersion: apps/v1
    kind: Deployment
    name: w3
  minReplicas: 1
  maxReplicas: 10
  targetCPUUtilizationPercentage: 10
```

- 2ème cas: *autoscaling/v2* apparait dans la liste

Créez un *hpa.yaml* avec le contenu suivant:

```
apiVersion: autoscaling/v2
kind: HorizontalPodAutoscaler
metadata:
  name: hpa-v2
spec:
  scaleTargetRef:
    apiVersion: apps/v1
    kind: Deployment
    name: w3
  minReplicas: 1
  maxReplicas: 10
  metrics:
  - type: Resource
    resource:
      name: cpu
      target:
        type: Utilization
        averageUtilization: 10
```

Note: la version 2 de la ressource *HorizontalPodAutoscaler* apporte une plus grande flexibilté et la possibilité de réagir à beaucoup plus de métriques qu'il n'est possible dans la version 1. 

Créez ensuite cette ressource (que vous soyez dans le 1er ou le 2ème cas):

```
kubectl apply -f hpa.yaml
```

Vérifiez que l'HorizontalPodAutoscaler a été créé correctement:

```
kubectl get hpa
```

Vous obtiendrez un résultat proche du suivant:

```
NAME   REFERENCE       TARGETS   MINPODS   MAXPODS   REPLICAS   AGE
hpa    Deployment/w3   0%/10%    1         10        0          9s
```

Note: il est possible que pendant quelques secondes la valeur de la colonne *TARGET* soit "<unknown>/10%", le temps que le hpa puisse récupérer les métrics de consommation des ressources.

## Test

Pour envoyer un grand nombre de requête sur le service *w3*, nous allons utiliser l'outils [Apache Bench](http://httpd.apache.org/docs/current/programs/ab.html).

Avec la commande suivante, lancez le Pod *ab* dont le rôle est d'envoyer des requêtes sur le service *w3* depuis l'intérieur du cluster:

```
kubectl run ab -ti --rm --restart='Never' --image=lucj/ab -- -n 200000 -c 100 http://w3/
```

Observez ensuite l'évolution du nombre de réplicas (cela peux prendre quelques minutes):

```
$ kubectl get -w hpa
NAME     REFERENCE       TARGETS    MINPODS   MAXPODS   REPLICAS   AGE
hpa      Deployment/w3   182%/10%   1         10        4          6m57s
hpa      Deployment/w3   97%/10%    1         10        8          7m2s
hpa      Deployment/w3   12%/10%    1         10        10         7m17s
hpa      Deployment/w3   0%/10%     1         10        10         7m32s
...
```

Note: l'option *-w* (watch)  met à jour régulièrement le résultat de la commande.

Une fois que les requêtes sont toutes envoyées, le nombre de réplicas diminue. Cette phase sera cependant un peu plus longue que celle observée lors de l'augmentation du nombre de réplicas.

Note: la version v2 de la resource HorizontalPodAutoscaler permet de définir la façon dont le nombre de réplicas augmente ou diminue via l'utilisation des propriétés *.spec.behavior.scaleUp* et *.spec.behavior.scaleDown*.

## Cleanup

Supprimez les différentes ressources créées dans cet exercice:

```
kubectl delete -f deploy.yaml -f svc.yaml -f hpa.yaml
```